**余政憲**（1959年5月8日—），生於台灣高雄縣（今高雄市），[臺灣政治人物](../Page/臺灣.md "wikilink")，[民主進步黨籍](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，曾任立法委員、內政部長、高雄縣長。

## 生平

余政憲為[余登發之孫](../Page/余登發.md "wikilink")、[余陳月瑛之子](../Page/余陳月瑛.md "wikilink")、[余政道之兄](../Page/余政道.md "wikilink")，屬[高雄縣黑派](../Page/高雄縣.md "wikilink")。

余政憲於1983年畢業於[逢甲大學國際貿易學系](../Page/逢甲大學.md "wikilink")，[義守大學管理科學研究所碩士](../Page/義守大學.md "wikilink")，成功高中、岡山高中、[道明中學](../Page/道明中學.md "wikilink")、鹽埕國中、仕隆國小、興糖國小畢業，之後曾經任職於[南亞塑膠](../Page/南亞塑膠.md "wikilink")，後又成為[高雄長庚醫院院長室秘書](../Page/財團法人長庚紀念醫院.md "wikilink")。

1986年余政憲參選增額[立法委員並且當選](../Page/立法委員.md "wikilink")；1989年、1992年都成功連任。在立法委員任內，剛巧[陳水扁的夫人](../Page/陳水扁.md "wikilink")[吳淑珍當選進入國會](../Page/吳淑珍.md "wikilink")，所以特別照顧吳淑珍，與陳水扁建立感情。

1991年余政憲曾經出任民主進步黨立法院黨團召集人。

1993年余政憲代表[民主進步黨參選高雄縣長](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，打敗[中國國民黨提名的鳳山市長](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[黃八野而當選](../Page/黃八野.md "wikilink")，1997年余政憲順利連任。余政憲也曾經擔任民進黨中常委與[高苑科技大學董事](../Page/高苑科技大學.md "wikilink")。

陳水扁於2000年當選[中華民國總統之後](../Page/中華民國總統.md "wikilink")，余政憲在卸任高雄縣長以後的2002年出任[內政部部長](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")。

2004年4月，余政憲因為[319槍擊案負責而辭去內政部長一職](../Page/319槍擊案.md "wikilink")。余政憲的妻子[鄭貴蓮曾被民進黨以弱勢團體代表身份提名並擔任第五屆立法委員](../Page/鄭貴蓮.md "wikilink")。

2005年，余政憲接任[台糖](../Page/台糖.md "wikilink")[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")，任內辦理多次員工優退，將台糖員工數由原先超過5,000人降低至約4,000人，他並提出[民營化的規劃](../Page/民營化.md "wikilink")，分兩階段讓事業部轉虧為盈並走向民營化，否則就關閉該事業部。但其賤賣或賤租台糖土地給特定人士的傳聞一直不斷出現。且台糖每年營收扣除掉當年度土地租售營收後，本業營收呈現虧損的狀況，並未在其任內真正改變。

2006年4月24日，[義美食品董事長兼](../Page/義美食品.md "wikilink")[越台糖業董事長](../Page/越台糖業.md "wikilink")[高騰蛟表示](../Page/高騰蛟.md "wikilink")，台糖只佔越台糖業4成股份，余政憲接任台糖董事長之後卻多次干涉越台糖業人事，完全不把越台糖業[董事會的決議看在眼裡](../Page/董事會.md "wikilink")；對於余政憲揚言要到[新加坡控告高騰蛟不放出董事長職位](../Page/新加坡.md "wikilink")，高騰蛟要余政憲「最好立刻去告」。

[2008年中華民國立法委員選舉](../Page/2008年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")，余政憲獲得民進黨提名，在[高雄縣第二選區](../Page/高雄縣.md "wikilink")（[茄萣鄉](../Page/茄萣區.md "wikilink")、[湖內鄉](../Page/湖內區.md "wikilink")、[路竹鄉](../Page/路竹區.md "wikilink")、[永安鄉](../Page/永安區.md "wikilink")、[彌陀鄉](../Page/彌陀區.md "wikilink")、[梓官鄉](../Page/梓官區.md "wikilink")、[岡山鎮](../Page/岡山區.md "wikilink")、[橋頭鄉](../Page/橋頭區.md "wikilink")）參選，迎戰時任[中國國民黨副主席的](../Page/中國國民黨副主席.md "wikilink")「紅派少主」[林益世](../Page/林益世.md "wikilink")。此區為[綠營大票倉](../Page/綠營.md "wikilink")，余政憲本應可輕鬆獲勝；但因與高雄縣長[楊秋興不和](../Page/楊秋興.md "wikilink")，余政憲最終以近2萬票之差距慘敗給林益世。

余政憲因內政部長任內涉及[北投空中纜車弊案及](../Page/北投空中纜車.md "wikilink")[南港展覽館弊案](../Page/台北南港展覽館1館.md "wikilink")，外洩評選委員名單，因而被列貪瀆案證人，並且在2008年10月15日於[高雄國際機場欲出境時被請下飛機](../Page/高雄國際機場.md "wikilink")。經過[台北地檢署訊問後](../Page/台北地檢署.md "wikilink")，台北地檢署以洩密及圖利罪向[台北地方法院聲請](../Page/台北地方法院.md "wikilink")[羈押余政憲](../Page/羈押.md "wikilink")。台北地方法院以余政憲有逃亡事實及涉及貪汙為由，裁定羈押禁見，並移送[台北看守所](../Page/台北看守所.md "wikilink")。

2012年7月，民進黨中央黨職改選，余政憲參選中央執行委員（中執委），卻首度以零票在中執委改選中落選\[1\]。

2014年7月20日，民進黨第16屆全國黨代表大會選出中執委30人，[余天](../Page/余天.md "wikilink")、[蔡憲浩](../Page/蔡憲浩.md "wikilink")、[陳明文](../Page/陳明文.md "wikilink")、余政憲、[高志鵬](../Page/高志鵬.md "wikilink")、[游錫堃](../Page/游錫堃.md "wikilink")、[林俊憲](../Page/林俊憲.md "wikilink")、[張基長](../Page/張基長.md "wikilink")、[許西彬](../Page/許西彬.md "wikilink")、[鍾佳濱](../Page/鍾佳濱.md "wikilink")、[張廖萬堅](../Page/張廖萬堅.md "wikilink")、[王定宇](../Page/王定宇.md "wikilink")、[施義芳](../Page/施義芳.md "wikilink")、[陳啟昱](../Page/陳啟昱.md "wikilink")、[陳茂松](../Page/陳茂松.md "wikilink")、[王孝維](../Page/王孝維.md "wikilink")、[邱議瑩與](../Page/邱議瑩.md "wikilink")[管碧玲均以](../Page/管碧玲.md "wikilink")18票當選中執委\[2\]。​

## 政治

### 1997年高雄縣長選舉

<table>
<caption><strong>高雄縣長選舉結果</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>號次</p></th>
<th><p>黨籍</p></th>
<th><div align="center">
<p>姓名</p>
</div></th>
<th><p>得票</p></th>
<th><p>得票率</p></th>
<th><p>當選</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>鄭德耀</p></td>
<td><p>10,575</p></td>
<td><p>2.01%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p><strong>余政憲</strong></p></td>
<td><p>271,989</p></td>
<td><p>51.74%</p></td>
<td><div align="center">
<p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p>
</div></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p>黃鴻都</p></td>
<td><p>234,960</p></td>
<td><p>44.69%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>-</p></td>
<td><p>林景元</p></td>
<td><p>8201</p></td>
<td><p>1.56%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 外部連結

|- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[Kaohsiung_County_Emblem.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kaohsiung_County_Emblem.svg "fig:Kaohsiung_County_Emblem.svg")[高雄縣政府](../Page/高雄縣.md "wikilink")**
|-     |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[ROC_Executive_Yuan_Logo.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROC_Executive_Yuan_Logo.svg "fig:ROC_Executive_Yuan_Logo.svg")[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")**
|-

## 注釋

[Y余](../Category/1959年出生.md "wikilink")
[Y余](../Category/第1屆第5次增額立法委員.md "wikilink")
[Y余](../Category/第1屆第6次增額立法委員.md "wikilink")
[Y余](../Category/第2屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Y余](../Category/中華民國內政部部長.md "wikilink")
[Y余](../Category/高雄縣縣長.md "wikilink")
[Y余](../Category/中華民國總統府國策顧問.md "wikilink")
[Y余](../Category/臺灣糖業公司董事長.md "wikilink")
[Y余](../Category/民主進步黨黨員.md "wikilink")
[Y余](../Category/余家班.md "wikilink")
[Y余](../Category/逢甲大學校友.md "wikilink")
[Y余](../Category/臺北市立成功高級中學校友.md "wikilink")
[Y余](../Category/義守大學校友.md "wikilink")
[Y余](../Category/長榮大學校友.md "wikilink")
[Category:余姓](../Category/余姓.md "wikilink")

1.
2.  [余天回鍋政治
    擠進民進黨中執會](http://www.peoplenews.tw/news/464247e9-10e9-40f1-a398-2ce47ff96085)，[民報](../Page/民報_\(2014年\).md "wikilink")，2014-07-20